<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fıçı Sertliği | Brut De Fût</title>
    <description>Simple Guide to Whisky</description>
    <link>http://localhost:4000/ficisertligi/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/ficisertligi/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 22:01:35 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Dec 2020 22:01:35 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>ARDBEG UIGEADAIL</title>
        <description>&lt;p&gt;Adını damıtımevine su veren gölden alan Uigeadail, Gaelic dilinde “A dark mysterious place/Karanlık ve gizemli yer” anlamına geliyor. Kendisi Corryvreckan’dan sonra en sevdiğim Ardbeg ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda is ve kırmızı meyve çok baskın. Aynı zamanda deniz kokusu (tersane, yosun), tütsülenmiş et ve tatlılık hissediliyor. Direkt olgunlaştığı fıçıdan şişelendiği için uzun ve derin koklayınca yakıcı oluyor. 
Damakta is iyice baskınlaşıyor. Barbeküde pişirilmiş et kokuları damağın arkasını sarıyor. Peşine iyot ve karamelize şeker, tatlı-tuzlu bir arada sevenler için etkileyici ikili oluşturuyorlar. Dolu dolu, şaşırtıcı ve kadifemsi bir kıvama sahip.
Bitiş çok uzun, sıcacık ve bahratlı.Burundaki kırmızı meyve sonradan devam etmiyor. İs ve tütsülenmiş et sizi alıp götürüyor. 
Kadehte bekledikçe daha tatlı, uslu ve naif karaktere bürünüyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%52,2 ile fıçı sertliğinde (cask strength/brut de fut), NAS (yaş ibaresi yok), soğuk filtrasyon işlemi uygulanmadan, renklendirici kullanılmadan (ex-sherry fıçılardaki yıllanmadan kaynaklı Ardbeg’de pek rastlanmayan amber rengi) şişeleniyor. 
İs profili klasik Ardbeg tarzına birebir uyuyor ve aynı zamanda şimdiye kadar denediğim en zengin isli viskilerden oluyor. Bu karakteri nedeniyle her tadımda farklı aromalar keşfedilebilir. Yapısı çok dengeli ve fıçı sertliğinde olduğu için purist viskiseverler açısından biçilmiş kaftan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/uigeadail/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/uigeadail/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Highland</category>
        
        
        <category>islay</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ABERLOUR A'BUNADH</title>
        <description>&lt;p&gt;Geleneksel yöntemlere sadık kalarak şişelenen, adı Gaelic dilinde “am bunadh/the origin” anlamına gelen ve Türkiye’de resmi satışı yapılan tek fıçı sertliğindeki şeri bombası olarak tabir edilen ekspresyon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burun çok sert, güçlü ve bolca baharatlı başlıyor ve hemen muskat rayihaları geliyor. (algıda seçicilik) Peşine karamel, yanık meşe ve ilerkedikçe daha çok toprak, orman kokularını hatırlatıyor. Kapağı arada sırada sadece koklamak için bile açılır; öylesine dolu dolu ve zengin.
Damakta NAS bir viskiye göre inanılmaz dengeli ve içtiğim en gövdeli genç viskilerden. Karanfil, bitkisel ve bitter çikolatalı girişten sonra arkadan arkaya narenciye ortaya çıkıyor. %60,3 abv ile dili sağlam titretiyor. 
Bitişte biber ve yine meşe baskınlığı yanında, kendisinden beklendiği gibi çok uzun, güçlü ve yakıcı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şu an notlarını okuduğunuz şişe Batch No: 60 ve alkol oranı her yeni seride değişiyor. (Diğer yandan denediğim tüm serilerinde aroma çeşitliliği açısından bakıldığında genel viski karakterinin korunduğunu söylemeliyim.) Filtrasyon işlemi uygulanmıyor ve elbettte şeri fıçılarda olgunlaşıyor. (İspanyol Oloroso) Renklendirici kullanılıyor. (Zaten bu alkol oranı ile amber rengini yakalamaları başka türlü mümkün değil.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk kez A’bunadh ile ilgimi çeken fıçı sertliğindeki (cask strength) viskiler daha sonra yurt içi ve yurt dışından denediğim bir çok farklı ekspresyon sayesinde özel ilgi alanıma dönüşmeye başladılar. Gerçek bir viskisever’in mutlaka alıp denemesi gerektiğini düşünüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/abunadh/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/abunadh/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Highland</category>
        
        
        <category>highland</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>WOODFORD RESERVE</title>
        <description>&lt;p&gt;1812 kuruluş tarihi ile Kentucky’nin en eski damıtımevi olan ve Elijah Pepper tarafından kurulan markanın, ilk kez 1996’da piyasaya sürülen “Distiller’s Select” ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda vanilya, limon, meşe, çiçeksi ve keskin. Ek olarak net oje kokusu alıyorum. :) (Burbonu ilk içtiğimde telefona not aldığımı hatırlıyorum. Sonradan yaptığımız tadımlarda da direkt aklıma geldi.)&lt;br /&gt;
Damakta içindeki mısırdan kaynaklı yoğun tatlılık, karamel, hafif yanık meşe, acı bal ve ortaya doğru baharat. Çiğneme hissi uyandıracak kadar dolgun, yağlı ve kadifemsi yapısı var.
Bitiş tatlı, yumuşak, baharatlı ve orta uzunlukta. Alkol keskinliği küçük küçük hissediliyor. Bekledikçe alkol sertliği azalıyor ve tatlı aromalar baskınlaşıyor. (Kendi adıma keskinliği tercih ederim.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soğuk filtrasyon yapılmayan, %43.2 ile şişelenen ve %72 mısır, 18 rye, 10 arpadan oluşan burbon, Amerikan beyaz meşe fıçılarda olgunlaşıyor. Üç kez damıtılıyor, NAS (yaş belirtilmeyen), “pot still” ve “column still” kombinasyonu olan viskinin bendeki şişesi batch no: 850 ve botlle no: 2874 olarak işaretlenmiş.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baştan sona kadar dengeli, lezzetli ve keyifli gidiyor. Hiç sıkılmadan, her gün içilebilir. (Bu açıdan çok tehlikeli.) Şu ana kadar, hem viskiye yeni başlayanlar ve hem de viski tecrübesi olan arkadaşlar dahil, deneyip beğenmeyen görmedim. 
Ayrıca nev-i şahsına münhasır karakteri sebebiyle, Woodford Reserve’i nerede içersen iç tanırsın. Böylesine büyük adetlerde üretim yapan bir firma için, bu karakteri korumak, devamlılığı sağlamak ciddi tecrübe ve birikim ister.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/woodfordreserve/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/woodfordreserve/</guid>
        
        
        <category>islay</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>COMPASS BOX SPICE TREE</title>
        <description>&lt;p&gt;Son yılların en çok sevilen “blended” viski markalarınden biri olan, tüm etiketlerinde muhteşem sanat eserlerine yer veren ya da atıfta bulunan bağımsız şişeleyici Compass Box’ın, baharat sevenler için hazırladığı ekspresyon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda yoğun baharat kokularına bal eşlik eşlik ediyor. Hafif ve yumuşak, meşe arkadan arkaya kendini hissettiriyor. 
Damakta adına yakışan baharat çeşitliliği devam ediyor. Kırmızı/siyah biber, zencefil benim için ayırt edici olanlar; daha bir çok çeşidin varlığı hissediliyor. (Birlikte tadım yaptığımız bir arkadaşım, daha önce başkaca viskiler için kullandığımız hoş bir örneklemeye atıfta bulunarak, “Mısır Çarşısı gibi viski içiyoruz.” demişti.) Ayrıca baharat yoğunluğundan kaynaklı güzel bir yakıcılık mevcut. 
Bitiş uzun, sıcak, tatlı ve elbette yine baharatlı. Blendend malt bir viski için oldukça dengeli ve kafa karıştırmıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doğal renge sahip, soğuk filtrasyon işleminden geçmeyen ve %46 abv ile şişelenen ekspresyon, etiketinde yer alan hayat ağacı ile hayranı olduğum ünlü ressam “Gustav Klimt”e selam veriyor.
Spice Tree’de genellikle İskoçya’nın highland bölgesinden viskiler tercih ediliyor.(Clynelish, Dailuaine, vb. gibi) Marka kendi geliştirdiği meşe fıçılar ile olgunlaşma sağlıyor ve bunun için ciddi ar-ge yatırımı yapıyor. 
Piyasadaki en baharatlı viski olduğunu iddia eden single malt rakibi Mortlach 14’ten daha yoğun aromaya sahip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İçtiğim en güzel blended viskilerden biri olduğu kesin. Baharat seven bir insan değilseniz tavsiye edemem, muhtemelen hoşunuza gitmeyecektir. Ancak benim gibi çeşnilendirmeyi seven taraftaysanız hiç düşünmeden alabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EK BİLGİ: Compass Box Firması ekibini “whiskymaker” olarak tanımlıyor. Anlatmak istediklerini kendi cümleleri ile göstermek daha doğru olacaktır; 
“A whiskymaker is different from a distiller, more than a blender.”  Yaklaşımları biraz havalı ve farklı. Tanımlarından yola çıkarak değil ama bu güzel ekspresyonla beni etkilemeyi başardıklarını söyleyebilirim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/spicetree/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/spicetree/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Highland</category>
        
        
        <category>highland</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>TALISKER NEIST POINT</title>
        <description>&lt;p&gt;İki kardeş Hugh ve Kenneth MacAskill tarafından 1830 yılında kurulan, 1960 yılında tamamen yanmasına rağmen kökenlerine sadık kalınarak yeni baştan inşa edilen Talisker Damıtımevi’nin, Skye Adası’nın en batı ucunda yer alan Neist Point Feneri’ne ithafen limitli sayıda piyasaya çıkardığı “travel retail” ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda ilk gelen kokular bal, kırmızı meyveler, karamel ve yosun. Tütsülenmiş meşe parçaları ve is diğerlerine eşlik ediyor. 
Damak iyot, is, malt ve tatlı baharat ile başlıyor. Devamında yumuşak ve dengeli ilerliyor.
Bitiş yine bolca baharatlı, kuru, isli, uzun, sıcacık ve çok tatmin edici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yumuşak ve dengeli içimine rağmen, çok gövdeli olmayan yapısı nedeniyle genel Talisker profilinden biraz farklı yerde durduğunu düşündüğüm viski %45.8 abv ile şişeleniyor, NAS (No Age Statement) ve soğuk filtrasyon uygulanmıyor. 
Damıtımevi’nin tabiri ile “en iyi ve nadir” fıçılar seçiliyor ve Malt Ustası Craig Wilson tarafından genç ve yaşlı viskiler bir araya getirilerek bu ekspresyon yaratılıyor. 
Son zamanlarda bulunması gittikçe zorlaşan ve buna bağlı olarak fiyatı da artan viski, farklı bir deneyim yaşamak isteyen Talisker severler için ilginç bir deneyim olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/neistpoint/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/neistpoint/</guid>
        
        
        <category>islay</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>KING CAR CONDUCTOR, KAVALAN</title>
        <description>&lt;p&gt;Birden fazla alanda faaliyet gösteren ve aynı zamanda Kavalan markasının sahibi olan Tayvan merkezli “King Car Group” tarafından üretilen ilk limited edition ekspresyon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda lime, mango, yeşil elma ve vanilya ile başlıyor. Peşine hafif karamel ve çok sevdiğim muskat geliyor. Koku profili çok etkileyici ve egzotik; hayran kaldım. 
Damakta fındık, bal, karamelli bonbon, böğürtlen mevcut ve hafif yağlı hissiyat var. Nispeten genç olmasına rağmen, cesurca düşünülmüş yüksek alkol oranı sayesinde daha olgun tat bırakıyor.
Bitiş ferah, kısa/orta arası, hafif baharatlı ve hafif bir alkol sertliği ile güzel sonlanıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017 çıkışlı ekspresyon yaş belirtilmeden (NAS), %46 abv ile şişeleniyor ve ex-bourbon ve ex-sherry fıçılarda olgunlaşıyor. Firma damıtım için eski Glenlivet imbiklerini kullanıyor.
Çok dengeli değil fakat normal karşılamak gerektiğini düşünüyorum. Diğer yandan özellikle burunda katmanlı ve aromalar çok çeşitli; her tadımda farklı notalara ulaşılabilir. 
Sıcaklık ve nem nedeniyle hızlanan ve değişen olgunlaşma süreci, artan “angel’s share/meleklerin payı”nın (Burkay Adalığ üstada selamlar) Asya viskilerinin genel yapısına olan etkisini anlamak için güzel bir örnek teşkil edecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/kingcar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/kingcar/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Japan</category>
        
        <category>Asia</category>
        
        
        <category>japan-asia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>GLEN MORAY 12</title>
        <description>&lt;p&gt;40 gün ile İskoçya’daki en çok güneş alana damıtımevi olduğunu iddia eden, 1897 tarihli Glen Moray Damıtımevi’nin, Spey bölgesinin başkenti olarak kabul edilen Elgin şehri ile aynı ada sahip serisine ait 12 yıllık ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda belirgin tatlılık var ve devamında elma ile birlikte hafif vanilya aroması geliyor. Genel olarak çok güçlü değil.
Damakta taze kırmızı meyveler çok başarılı ve diğer yandan malt kendini hissettiriyor. Sona doğru ise tatlı, biberli. Şaşırtıcı derecede yağlı ve yumuşak yapısı var. Hafif burundan sonra beklenmeyecek kadar zengin aromalara sahip. 
Bitişte meşe baskın, yeniden tatlılık, orta uzunlukta ve sıcak ilerliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%40 abv’ye rağmen alkolü hissettiriyor. Kuzey Amerikan eski burbon meşe fıçılarda olgunlaşıyor. (Hafiften burbon havası yok değil.) Yağlı, dolgun yapı güzel karakter katıyor ve öncelikle sek (neat), en fazla soğutucu ile içilirse çok keyif alınacağını düşünüyorum.
Türkiye’ye gelen giriş seviye single malt viskiler arasında fiyat/performans olarak en iyilerden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/glenmoray-12/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/glenmoray-12/</guid>
        
        
        <category>speyside</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>THE GLENLIVET 15</title>
        <description>&lt;p&gt;Toplam satış adedi olarak Amerika’da birinci, Dünya’da ikinci olan Glenlivet Damıtımevi’nin, International Wine&amp;amp;Spirits Competition 2015 gümüş, San Fransisco Wine&amp;amp;Spirits Competition 2011 ve 2012 altın madalyalı, 15 yıllık ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda yeşil elma, taze çimen, üzüm, bal ve hoş bir tatlılık hissiyatı veren viski; damakta fındık, meşe, ilerledikçe çokça baharatlı ve aynı anda kremamsı, yoğun ve yağlı yapıya sahip. 
Bitiş orta-uzun arası, baharatlı, malt kuruluğu hissediliyor. Kadehte bekledikçe meyve aromaları öne çıkmaya başlıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adından anlaşılacağı üzere, daha önce içerisinde konyak yılllandırılmış Fransız limuzin tipi meşe fıçılarda limitli bir süre olgunlaşıyor ve %40 abv ile şişeleniyor. Soğuk filtrasyon yapılıyor ve renklendirici kullanılıyor. 
Genel olarak oldukça dengeli ve yeni şişe Glenlivet 18’e göre daha karakterli buluyorum.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/glenlivet-15/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/glenlivet-15/</guid>
        
        
        <category>speyside</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ANCNOC 12?</title>
        <description>&lt;p&gt;1893 kuruluş tarihli Knockdhu Damıtımevi’nde üretilen, çok benzer isme sahip bir başka damıtımevi (Knockando) ile karıştırılmaması için, “Gaelic” dilinde tepe anlamına gelen AnCnoc adı verilen markanın 12 yıllık ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda yoğun yeşil elma, limon ve çiçeksi kokularla başlıyor. Devamında sürekli olarak meyve ve tatlı rayihalar geliyor. Kokular bu viskinin en baskın ve kompleks tarafı. 
Damakta bal, meyve aromaları sona doğru biber ile birleşiyor. Meyve şarabı içer gibi ferah, yumuşak ve zarif.
Bitiş damağın hafifliğinden sonra şaşırtıcı derecede uzun ve kalıcı. Malt kuruluğuna, Amerikan ve İspanyol meşe fıçılardan gelen güzel ağaç kokuları eşlik ediyor. 
Soğutucu ile biber baskınlaşıyor ve tam anlamıyla yazlık bir viskiye dönüşüyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AnCnoc (okunuşu a-nok) ilginç marka; Highland olmasına rağmen “Cutter” gibi sağlam isli bir ekspresyonu da bulunuyor. Highland dedim ama şeri etkili, güçlü kırmızı meyve ve kompleks yapı bekleyenlere göre değil. Daha çok zengin bir speyside viski içiyormuş gibi hissettiriyor. Rengi gibi rahatlatıcı ve iç açıcı, damak tadıma çok uygun harika bir viski.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/ancnoc-12/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/ancnoc-12/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Highland</category>
        
        
        <category>highland</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>BUNNAHABHAIN CRUACH-MHONA</title>
        <description>&lt;p&gt;Tüm ürünlerine heyecanla yaklaştığım ve denemek istediğim, marka ismi ve amblemine hayran olduğum Bunnahabhain Damıtımevi’nin “travel retail” piyasası için hazırlanmış ve adı Gaelic dilinde “peat stack/turba istifi” anlamına gelen limitli ekspresyonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burunda henüz uzaktan koklamaya başladığınız anda turba ile tatlı rayihaları aynı anda almanıza imkan veriyor. Sonrasında hafif meyve, vanilya ile yoğun medikal /hastane kokuları (yaptığımız tadımlardan birinde, çok sevdiğim bir dostumun kullandığı nokta atışı deyimiyle antiseptik) birlikte ilerliyor. 
İs damakta en yüksek noktasına ulaşıyor; biber ve tatlı baharatlar ile yoğun, keskin ve uzun bitişe kadar devam ediyor. Bir kaç damla su ile meyvemsi aromalar hafifçe öne çıkmaya başlamasına rağmen sert karakterinden tamamen ödün vermiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Renklendirici yok, soğuk filtrasyon işleminden geçirilmiyor ve %50 abv ile şişeleniyor. Islay viskileri içerisinde is ve tatlı aromaları bütünlüğü bozmadan, yüksek alkol oranı ile sunabilenleri ayrı yere koyuyorum ve Cruach-Mhona (okunuşu croo-ach vona) kesinlikle o listedekilerden biri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sağlığınıza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ficisertligi/cruach-mhona/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ficisertligi/cruach-mhona/</guid>
        
        <category>Whisky</category>
        
        <category>Islay</category>
        
        
        <category>islay</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
